# Mitos imperialistas sobre o papel da China na África
Que a China é uma potência em ascensão é inegável. Desde sua fundação em 1949, a República Popular da China passou por diversas mudanças substanciais em suas políticas econômicas e sociais, em resposta tanto à situação interna, em constante evolução, quanto aos obstáculos e desafios internacionais. Ao longo do caminho, a China tirou 800 milhões de pessoas da pobreza, aumentou salários e o padrão de vida, aumentou também a expectativa de vida (até mesmo [acima da expectativa de vida dos EUA](https://www.reuters.com/article/us-health-lifespan-idUSKCN1IV15L)), e está se afirmando na arena internacional para o desalento do imperialismo estadunidense. No período de 7 décadas, China foi de um país semi-feudal, semi-capitalista e pobre, colonizado e partilhado por diversas nações imperialistas, para a maior ou segunda maior economia do mundo, dependendo de como você for medir.

O crescimento chinês está causando um alarmismo e uma ansiedade por parte, principalmente, dos governos ocidentais. Por quê? China cresceu dentro das regras e instituições estabelecidas pela economia global capitalista, primeiro, alavancando sua força de trabalho massiva e instruída para atrair investimentos estrangeiros, como um “chão de fábrica“ do mundo, e depois se transformando, cuidadosamente, em um centro de alta tecnologia, e desenvolvendo um crescente mercado consumidor interno. Isso tem sido guiado de perto pelo estado, que coloca muitas condições em investimentos estrangeiros, responsáveis pelo aumento gradual da capacidade tecnológica e produtiva da China. Priorizando a estabilidade e o desenvolvimento nacional na política interna e externa, a China registra maiores taxas de crescimento anual do que qualquer outro país, ano após ano. Outra característica de sua ascensão era que, em comparação com os Estados Unidos, a China dedicava uma parte muito pequena de sua economia nacional à guerra e ao militarismo. Isso foi possível graças a um relacionamento amigável de longo prazo com o Ocidente – comparado, por exemplo, com a União Soviética que dedicou grandes parcelas de seu orçamento em gastos militares durante a Guerra Fria.

O capitalismo ocidental por décadas não tentou impedir esse desenvolvimento. Afinal, a China não interferia significativamente na ordem mundial unipolar dominada pelos EUA depois da queda da URSS. A abertura e os investimentos massivos na China retornaram enormes lucros ao capitalismo ocidental – em algumas maneiras, ressuscitando-o da prolongada recessão dos anos 70.

Então por que a classe dominante estadunidense vê agora a China como uma ameaça existencial à ordem econômica e política mundial?

A relação mudou. O ponto de inflexão já passou. Enquanto a China e o Ocidente continuam profundamente conectados em suas relações econômicas – criando uma tendência em prol da estabilidade na relação – China se tornou politicamente mais assertiva e sua economia cresceu. Mais do que isso, seu crescimento tem sido tão espetacular e prolongado, agora se estendendo para as tecnologias mais inovadoras, tecnologias cujo o Ocidente assumiu o monopólio por um longo tempo, que ela pode se tornar o principal dirigente da economia global. Os imperialistas estadunidenses estão fazendo tudo em seu poder para que o século 21 não acabe sendo o “século chinês”, em vez do “Novo século americano” que eles tanto sonharam ver.

O crescimento da China por si só garante um antagonismo crescente com o imperialismo estadunidense – não suas políticas neste ou naquele país, ou seu registro de direitos humanos. Não importa o caráter da liderança interna chinesa ou de suas políticas internacionais, considerando seu tamanho, a China não pode ser reduzida à um fantoche ou pequeno parceiro do Ocidente. Ela não pode se encaixar no “Consenso de Washington” (paper econômico do FMI que acabou dando origem às políticas neocoloniais do neoliberalismo) – isto é, a meta bipartidária de dominação global não controlada por parte dos EUA. Isso é importante afirmar porque é preciso sempre tentar identificar as relações políticas mais profundas por trás das manchetes do momento.

O Pentágono e o establishment da política externa têm reorientado o poder norte-americano para uma era de “confronto de potências”. Essa reorientação está prescrevendo o conflito em um nível estratégico, não momentâneo ou meramente tático. É assim que os estrategistas do imperialismo estadunidense vêem todo esse período histórico, independentemente de ser um Republicano ou um Democrata na Casa Branca, ou Xi Jinping ou qualquer outra pessoa no poder de Pequim.

O Pentágono caracteriza a China agora como uma ameaça mais séria do que o “extremismo islâmico” e que a “guerra ao terrorismo”. O Secretário de Estado Mike Pompeo, quando atuava como chefe da CIA, declarou que a China é uma maior ameaça à segurança nacional estadunidense do que a Rússia e o Irã, dois outros obstáculos ao imperialismo, que, inclusive, confrontaram os objetivos imperialistas norte-americanos mais diretamente nos campos de batalha do Oriente Médio.

Essa é a estrutura estratégica e o plano de fundo para a enxurrada de declarações, documentos, artigos de jornais e (des)informações sobre a China. Nos EUA, a ofensiva combinada da classe dominante contra a China garante que esta seja cada vez mais alvejada com demonizações de todos os tipos na mídia, tanto liberal como conservadora. “Russiagate” começou a se transformar em “Chinagate” com histórias fantasiosas da China minando a “democracia” dos EUA.

Essa propaganda não é nada além do que o componente ideológico e “soft-power” da estratégia militar do “confronto de potências”. Todas as guerras e confrontos requerem pretextos e a demonização do inimigo. Na era moderna, eles normalmente exigem pretextos humanitários. Nos Estados Unidos, essa apresentação do “inimigo estrangeiro” é tipicamente embasada também no racismo. No período atual, portanto, os progressistas anti-guerra e os trabalhadores com consciência de classe devem estar atentos para identificar esses padrões de demonização, humanismo falso, e racismo na cobertura da China. Eles estam preparando a população estadunidense para a guerra.

Nenhum elemento dessa cobertura é mais dúbio e hipócrita do que aqueles que lidam com a China e a África. Em um período de 10 anos, de 2000 à 2010, a China passou de um parceiro comercial relativamente pequeno com a África para seu principal parceiro econômico. O comércio total chegou a 10 bilhões de dólares em 2000 e, recentemente, superou os 220 bilhões de dólares. Muitos dos negócios são acordos de longo prazo; isso não é apenas um fenômeno passageiro. Essa conexão econômica está ocorrendo no contexto de uma grande mudança demográfica mundial: a participação da África na população mundial deverá aumentar para 38% em 2100 (em comparação com os apenas 9% em 1950). Se as nações da África – com seus vastos recursos naturais e mercados em expansão – fossem se reorientar decisivamente para a China, isso alteraria drasticamente a atual correlação de forças global.

E portanto, os mesmo países que escravizaram, pilharam e colonizaram o continente africano por séculos, estão agora inconformados e choram por causa do “colonialismo e imperialismo chinês”. Poucos considerariam Mike Pence, Hillary Clinton e Steve Bannon campeões do anti-colonialismo, mas, quando se trata da China na África, todos recorrem à essa fraseologia. As distorções foram repetidas tantas vezes na mídia burguesa, pelos políticos estadunidenses e em comités das Nações Unidas dominados por representantes dos EUA, que se tornou praticamente “conhecimento comum”, atingindo inclusive setores progressistas, de esquerda, e até alguns espaços da Libertação Negra.

Pegue de exemplo a descrição a seguir:
>O que eles [chineses] estão fazendo na África subsaariana é capitalismo predatório. Eles entendem que muitos dos empréstimos, os projetos que eles estão financiando, nunca serão capazes de pagar de volta o fluxo de dinheiro que sai da China. Eles pretendem encerrar e obter um controle muito mais ativo em alguns desses países.

Essas palavras vêm de Steve Bannon, o ex-principal conselheiro de Trump. Mas elas poderiam ter sido proferidas por muitos da esquerda também.

Considerando a expansiva guerra comercial contra a China, a crescente possibilidade de conflito militar direto, e as ondas de propaganda anti-China despejadas a todos nós, é um imperativo começar a esclarecer a relação entre China e África. O que se segue nesse texto são investigações dos cinco principais mitos sobre o papel da China na África, temas que ganharam muita atenção nas discussões progressistas. O objetivo aqui não é apresentar uma análise final e compreensiva sobre a complexa dinâmica China-África, mas sim refutar alguns pontos comuns da fraseologia imperialista, e, ao fazê-lo, demonstrar a importância da pesquisa, do escrutínio, e da busca de fontes não ligadas à mídia ocidental.

Não é necessário concordar com todos os pontos de vista do Partido Comunista Chinês (PCCh), ou defender todas as políticas internas e externas, a fim de reconhecer que os principais argumentos usados para acusar a China de “colonialismo” são mitos.

Isso não significa que não tenha havido inequalidades ou exemplos de abuso em alguns acordos ou práticas particulares. E, é claro, todo comércio internacional entre lados de tamanhos e mercados muito diferentes pode reproduzir uma dinâmica desigual na medida que o comércio é conduzido em uma base burguesa, onde cada lado busca os mais favoráveis termos para si, mesmo um sempre possuindo mais poder e vantagens. Entretanto, mesmo essa conclusão precisaria ser qualificada no caso do comércio China-África; para cada exemplo de um acordo comercial desequilibrado, pode-se encontrar outro onde a China apresenta termos excepcionalmente favoráveis aos países africanos – não necessariamente por causa de convicção ideológica ou de caridade, mas porque a China vê a independência e o acelerado desenvolvimento econômico africano em seus planos estratégicos de longo prazo.

Isso, por si só, já é uma base de diferença entre como as potências europeias e norte-americanas consideram e se relacionam com a África.
